\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Statistiques : vocabulaire - fréquences (corrigé) } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}

\exods\\

 Dans un service de maintenance, on a répertorié le nombre d'interventions par jour sur un mois. On a obtenu la distribution suivante :

\begin{center}
\begin{tabularx}{.75\linewidth}{|l|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Nombre d'interventions $x_i$ & 3 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\ \hline
Nombre de jours  $n_i$  & 2 & 4 & 9 & 6 & 3 & 1 \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

Compléter le tableau suivant avec les fréquences et les fréquences cumulées croissantes.

\begin{center}
\begin{tabularx}{.75\linewidth}{|l|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Nombre d'interventions $x_i$ & 3 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\ \hline
Nombre de jours  $n_i$  & 2 & 4 & 9 & 6 & 3 & 1 \\ \hline
\rule[-2ex]{0pt}{5ex} Fréquence  &0,08  &0,16  &0,36 &0,24  & 0,12 & 0,04 \\ \hline
Fréquence cumulée  &0,08 &0,24&0,6&0,84&0,96& 1\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

{\bf Explications :}\\
La fréquence $f_i$ d'une se calcule  en divisant l' effectif de cette valeur par l'effectif total : $$\text{Fréquence} = \dfrac{\text{Effectif de la valeur}}{\text{Effectif total}}$$
Ici, l'effectif total est 25.
Par exemple, $f=\dfrac{\text{Effectif de la valeur 3}}{\text{Effectif total}}=\dfrac{2}{25}=0,08$.\\
La fréquence de la valeur 3 est 0,08.\\
On calcule toutes les fréquences suivant ce principe.\\

La fréquence cumulée croissante (F.c.c) d'une valeur $x_i$ est  la somme des fréquence de toutes les valeurs du caractère inférieures ou égales à $x_i$.\\
Par exemple, pour calculer la fréquence cumulée de la valeur 6, on calcule :$$\underbrace{0,08}_{\tiny
\begin{minipage}{1,3cm}
\begin{center}
Fréquence de la valeur 2
\end{center}
\end{minipage}
}+\underbrace{0,16}_{\tiny
\begin{minipage}{1,3cm}
\begin{center}
Fréquence de la valeur 5
\end{center}
\end{minipage}
}+\underbrace{0,36}_{\tiny
\begin{minipage}{1,3cm}
\begin{center}
Fréquence de la valeur 6
\end{center}
\end{minipage}
}=0,6$$

\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Calculatrice}{
On peut obtenir les fréquences et les fréquences cumulées croissantes sans trop se fatiguer avec la calculatrice.\\
Pour cela, sélectionnez le menu {\bf STAT} : \image{0.6cm}{annexes/stat.ps}. Entrez les valeurs. On obtient cette fenêtre :
\begin{minipage}{2.7cm}
\image{2.5cm}{annexes/stat1.ps}
\end{minipage}
.
Positionnez le curseur sur List3 comme sur la fenêtre précédente.\\
Ensuite appuyez sur la touche \image{0.6cm}{annexes/opt.ps} et sélectionnez \image{0.6cm}{annexes/list.ps} via la touche F1. Resélectionnez List encore par la touche F1, entrez 2, puis $\div$, puis Sum (que l'on obtient en refaisant List par F1 et en faisant défiler avec le petit triangle via F6), puis encore  List et 2. On demande donc à la calculatrice d'inscrire dans la liste 3, les valeurs de la liste 2 divisées par la somme des valeurs de la liste 2. C'est bien la fréquence, non ? On obtient :
\begin{minipage}{2.7cm}
\image{2.5cm}{annexes/stat3.ps}
\end{minipage}
.\\
Pour obtenir les fréquences cumulées, on positionne le curseur sur List4, puis on procède comme avant en faisant calculer Cumul List3, comme sur la fenêtre :
\begin{minipage}{2.7cm}
\image{2.5cm}{annexes/stat4.ps}
\end{minipage}
. On obtient :
\begin{minipage}{2.7cm}
\image{2.5cm}{annexes/stat5.ps}
\end{minipage}
. Et voilà le \mbox{travail !}
}
\end{minipage}~\\

\newpage

\exods
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
 \item
 Compléter le tableau ci-dessous qui donne la distribution des salaires mensuels bruts des 50 salariés d'une entreprise.

 \medskip
\small{
 \begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3.8cm}|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}} \hline
Salaires en euros &\scriptsize[1000;1200]  & \scriptsize[1200;1400] &\scriptsize [1400;1900] &\scriptsize [1900;2400] & \scriptsize[2400;2700] & \scriptsize[2700;3500] &\scriptsize [3500;4000]\\ \hline
Effectifs & 10 & 12 & 10 & 8 & 5 & 3 & 2 \\ \hline
Effectifs  cumulés croissants &  10&22  & 32 & 40 & 45 &48&50 \\ \hline
Fréquences cumulées croissantes & 0,2 & 0,44 & 0,64 & 0,8 &0,9  & 0,96 & 1 \\ \hline
\end{tabularx}}

\medskip

\item Représenter la courbe des fréquences cumulées croissantes.
\begin{center}	
	\psset{unit=.5cm}
	\begin{pspicture}(1,-1)(34,22)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{grisb}{.89 .88 .96}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(32,22)
\psset{xunit=.05mm,yunit=10cm}
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=.75pt,ticksize=-2pt 2pt,Ox=1000,Dx=200,Dy=0.1,comma=true]{->}(0,0)(3200,1.1)
\psline[linewidth=.8pt,linecolor=red](0,0)(200,.2)
\psline[linewidth=.8pt,linecolor=red](200,.2)(400,0.44)
\psline[linewidth=.8pt,linecolor=red](400,0.44)(900,.64)
\psline[linewidth=.8pt,linecolor=red](900,.64)(1400,0.8)
\psline[linewidth=.8pt,linecolor=red](1400,0.8)(1700,0.9)
\psline[linewidth=.8pt,linecolor=red](1700,0.9)(2500,0.96)
\psline[linewidth=.8pt,linecolor=red](2500,0.96)(3000,1)
\uput[ul](3400,0){\footnotesize{Salaire (en euros)}}
\uput[dr](0,1.1){\footnotesize{Fréquence cumulée croissante} }
\end{pspicture}
\end{center}

 \end{enumerate}


\vspace{1cm}



\exods

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \begin{minipage}{11cm}
  \item Le caractère étudié est la résistance des composants électronique. \\
  C'est un caractère quantitatif continue.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Pourquoi ?}{
Caractère quantitatif parceque les valeurs du caractère sont des nombres. Continu car les valeurs sont regroupées en classes.
}
\end{minipage}~\\
  \item Tableau complété :
  \begin{center}
\begin{tabularx}{.75\linewidth}{|l|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
 \hline
  Résistances (en $\Omega$) &$[\np{5}\ ;\ \np{5,2}[$ & $[\np{5,2}\ ;\ \np{5,6}[$ & $[\np{5,6}\ ;\ \np{5,8}[$ & $[\np{5,8}\ ;\ \np{6,2}[$ &$[\np{6,2}\ ;\ \np{7}[$ \\
 \hline
  Effectifs & 15 &30 &100 &60 & 45 \\
 \hline
 Fréquences (en \%) &0,06 & \cellcolor{gray!35} 0,12& 0,4&0,24 & 0,18\\
 \hline
 Fcc & 0,06  & \cellcolor{gray!35}0,18 & 0,58 & 0,82 & 1 \\
 \hline
\end{tabularx}
\end{center}


{\bf Interprétation de 0,12 :}\\
 12 \% des composants électroniques ont une résistance comprise entre 5,2 et 5,6 $\Omega$.\\

 {\bf Interprétation de 0,18 :}\\
18 \% des composants électronique ont une résistance inférieure à 5,6 $\Omega$.\\


  \begin{minipage}{11cm}
  \item  Calcul de la résistance moyenne :\\

  $\overline{R}=\dfrac{15\times 5,1+30\times 5,4+100\times 5,7+60\times 6+45\times 6,6}{250}\simeq 5,86$.\\
  La résistance moyenne est d'environ : 5,86 $\Omega$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Centre de classe}{
Pour calculer cette moyenne, on utilise les centres des classes. Par exemple, le centre de la classe $[5~;~5,2[$, c'est 5,1 (le nombre qui se trouve au milieu). On peut le calculer en faisant $\dfrac{5+5,2}{2}=5,1$.\\
En fait, on considère que les 15 composants avaient tous une résistance égale à 5,1 $\Omega$.
}
\end{minipage}~\\
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\draw[lightgray,very thin, step =0.1] (0,0) grid (10,5.5);
\draw[gray,very thin, step =0.5] (0,0) grid (10,5.5);
\draw[very thin] (0,0) grid (10,5.5);
\draw[thick][->] (0,0) -- (10,0);
\draw[thick][->] (0,0) -- (0,5.5);
\draw(0,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{5}$};
\draw[thick] (0,.05) -- (0,-.05);
\draw(1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{5,2}$};
\draw[thick] (1,.05) -- (1,-.05);
\draw(2,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{5,4}$};
\draw[thick] (2,.05) -- (2,-.05);
\draw(4,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{5,8}$};
\draw[thick] (4,.05) -- (4,-.05);
\draw(6,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{6,2}$};
\draw[thick] (6,.05) -- (6,-.05);
\draw(8,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{6,6}$};
draw[thick] (8,.05) -- (8,-.05);
\draw(10,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{7}$};
\draw[thick] (10,.05) -- (10,-.05);
\draw(10.5,-0.45) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny \textbf{Résistance (en $\Omega$)}};
\draw(0,0) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{0}$};
\draw[thick] (-.05,0) -- (0.5,0);
\draw(0,1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{20}$};
\draw[thick] (-.05,1) -- (.05,1);
\draw(0,2) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{40}$};
\draw[thick] (-.05,2) -- (.05,2);
\draw(0,3) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{60}$};
\draw[thick] (-.05,3) -- (.05,3);
\draw(0,4) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{80}$};
\draw[thick] (-.05,4) -- (.05,4);
\draw(0,5) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\np{100}$};
\draw[thick] (-.05,5) -- (.05,5);
\draw(0,5.5) node[above,minimum height=0.5cm]{ \tiny \textbf{F.c.c. (en \%)}};
\draw[thick] (0,0) -- (1,0.3);
\draw[thick] (1,0.3) -- (3,0.9);
\draw[thick] (3,0.9) -- (4,2.9);
\draw[thick] (4,2.9) -- (6,4.1);
\draw[thick] (6,4.1) -- (10,5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
   \end{document} 